\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}


\[1\] B. C. Ngọc, "Xây dựng hệ thống tư vấn thông minh cho giáo dục sử dụng Deep Learning và LLM (RAG)", Master's Thesis, Trường Đại học Công nghệ Thông tin và Truyền thông - Đại học Thái Nguyên, 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://repository.ictu.edu.vn/wp-content/uploads/2026/05/22520.pdf>

\[2\] ICTU\_STUDENT, "Xây dựng chương trình hỗ trợ dạy học mầm non", Master's Thesis, Trường Đại học Công nghệ Thông tin và Truyền thông - Đại học Thái Nguyên, 2013.

\[3\] Đ. N. Đức, "Xây dựng website học lập trình online", Master's Thesis, Trường Đại học Công nghệ Thông tin và Truyền thông - Đại học Thái Nguyên, 2017. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://repository.ictu.edu.vn/wp-content/uploads/2026/05/25167.pdf>

\[4\] E. Grassucci, G. Grassucci, A. Uncini, và D. Comminiello, "Beyond Answers: How LLMs Can Pursue Strategic Thinking in Education," IEEE Signal Processing Magazine, 2026. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://doi.org/10.48550/arXiv.2504.04815>

\[5\] R. Schmelzer, "How AI is Shaping the Future of Education," Forbes, 28 Tháng Năm 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://www.forbes.com/sites/ronschmelzer/2024/05/28/how-ai-is-shaping-the-future-of-education/>

\[6\] B. S. Bloom, "The 2 Sigma Problem: The Search for Methods of Group Instruction as Effective as One-to-One Tutoring," Educational Researcher, tập 13, số 6, tr. 4-16, 1984.

\[7\] B. D. Nye, A. C. Graesser, và X. Hu, "AutoTutor and Family: A Review of 17 Years of Natural Language Tutoring," International Journal of Artificial Intelligence in Education, 2014.

\[8\] E. Kasneci và các cộng sự, "ChatGPT for Good? On Opportunities and Challenges of Large Language Models for Education," Learning and Individual Differences, tập 103, 2023.

\[9\] OpenAI, "Hello GPT-4o," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://openai.com/vi-VN/index/hello-gpt-4o>

\[10\] OpenAI, "OpenAI API Documentation," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://platform.openai.com/docs>

\[11\] Fastify, "Fastify Documentation," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://fastify.dev>

\[12\] PostgreSQL Global Development Group, "PostgreSQL 15 Documentation," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://www.postgresql.org/docs/15>

\[13\] Docker Inc., "Docker and Docker Compose Documentation," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://docs.docker.com>

\[14\] Microsoft, "Monaco Editor Documentation," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://microsoft.github.io/monaco-editor>

\[15\] Redis Ltd., "Redis Documentation," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://redis.io/docs>

\[16\] Drizzle Team, "Drizzle ORM Documentation," 2024. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://orm.drizzle.team>

\[17\] TopDev, "Báo cáo thị trường IT Việt Nam năm 2023," 2023. Truy cập: 27 Tháng Năm 2026. \[Online\]. Có tại: <https://topdev.vn/blog/bao-cao-thi-truong-it-viet-nam-nam-2023>


\end{document}